_3\. 继续围困。关于战争结果的预言。异教徒的回忆。雅努斯神庙。特里亚法塔。两首当时的拉丁歌曲。贝利萨保卫罗马的勤奋_。

风暴的失败改变了局势：它使哥特人瘫痪，使罗马人更加勇敢，贝利萨对胜利充满信心。后者呆在营地里，因为害怕受到攻击而不敢太靠近城墙，也不像以前那样漫不经心地在乡间游荡，因为轻装的努米底亚骑兵让他们日夜担心。罗马的坎帕尼亚（Campagna）是世界上最奇妙的骑马地形；宽阔的平原随处可见，悬挂的缰绳可以在平原上狩猎，平原上溪流纵横，山丘绵延，骑手们在平原上肆意奔跑。善于射箭的努米底亚人在这片古典沙漠中肆意驰骋，就像在阿特拉斯山脚下的故乡一样；伊斯特河的匈奴人和塔纳斯河的萨尔马特人在这里又找到了他们长满青草的大草原；几乎没有哪个时代的骑兵大战能比这场永生难忘的围城战中罗马周围发生的骑兵大战更大胆。

由于哥特人未能包围整座城市，因此它与那不勒斯一侧和朝向大海的国家之间的联系是自由的，特别是由于维提吉斯的洞察力太弱，以至于他一开始既没有占领阿尔巴努姆，也没有占领波图斯。另一方面，罗马人不再指责贝利萨愚蠢；他们无限信任他的才能，勤勤恳恳地履行着较低级的守卫职责。预言燃起了他们的希望；因为尽管有使徒和殉道者，他们还没有忘记如何相信异教徒的预兆。普罗科皮乌斯保留了其中一些轶事。牧羊人的男孩们进行了一场摔跤比赛，其中两个男孩介绍了贝利萨和维提格斯。小男孩维提吉斯屈服了，被贝利萨的一方吊在树枝上作为惩罚；但一只狼赶走了比赛者，可怜的维提吉斯被遗弃在痛苦的位置上，人们发现他已经死了。牧羊人把游戏的悲惨结果解释为贝利萨获胜的预兆，他们没有惩罚男孩们。萨姆尼特山脉曾发生过这样的事，而那不勒斯则出现了更明显的征兆： 哥特国王还活着的时候，雕像的头部崩塌了，不久他自己也死了；八年后，雕像的中间部分解体，阿塔拉里克死了；不久，腰部碎裂，阿玛拉松塔死了；最后，在围攻罗马的时候，雕像的福森也倒下了，由此罗马人说贝利萨将从战斗中获胜。一个机智的犹太人已经向国王西奥达哈德预言过同样的事情，当时他把哥特人、希腊人和罗马人的十头猪三次囚禁起来，挨饿受冻；因为发现哥特猪都死了，希腊猪几乎没有两头失踪，罗马猪死了一半，其他的还活着，但没有毛。

与此同时，城里的贵族们还散布了《西伯利亚书》中的一个古老的神谕，其中说到了 "昆蒂克利斯 "月，也就是七月，罗马就不用再害怕哥特人了。围城重新唤醒了异教徒的记忆；有一天，教皇接到报告，罗马人中仍有偶像崇拜的追随者，这让教皇非常震惊，因为他们曾试图在夜间用武力打开雅努斯神庙的大门，虽然没有成功，但还是被赶出了城堡。我们知道，在古罗马，雅努斯神庙的大门在战争开始时会被打开；这种做法随着基督教的传入而消失了，正如普罗科皮乌斯指出的那样，自从基督教传入后，罗马人，即使是最狂热的基督徒，也从不打开雅努斯神庙的大门，即使在战争风暴期间也是如此。但在罗马广场边界的元老宫脚下和元老院前，仍然矗立着这座古老的神灵小教堂。根据普罗科皮乌斯的说法，这是一座用矿石建造的小神庙，呈方形，高度仅够容纳雅努斯的神像。这也是一座矿石神庙，高 5 立方厘米；神庙完全是人形，但有两面，一面朝向太阳升起的方向，另一面朝向太阳落下的方向；两扇青铜门分别对应一面和另一面。

提到罗马的雅努斯神庙和神像，可以肯定地证明哥特人和汪达尔人都没有动过这个异教圣地。从这段奇特的文字中，我们还了解到，早在六世纪初，罗马广场附近和老库里亚附近的一个地方就被称为 Tria Fata。普罗科皮乌斯（Procopius）说："雅努斯神庙就坐落在元老院前面的论坛上，当人们穿过 Tria Fata 一小段路时就会看到；因为罗马人习惯称这里为 Parces"。Tria Fata 这个名字一定是源于当时矗立在 Rostra 附近的三尊非常古老的西伯利亚神像；在五世纪时，它已经被用于 Parcens。我们将看到，在八世纪，它被用来指代古广场的一个区域，而雅努斯的青铜神庙在十二世纪作为所谓的神庙仍在使用。在十二世纪，亚努斯青铜神庙仍作为所谓的 "神庙 "使用。

异教在罗马最后的生命力对我们的想象力产生了强大的吸引力；因此，我们不能不在此将一首古老的拉丁歌曲纳入我们的历史，它属于异教的最后记忆。这些是无法翻译的诗句：

> 

在这首谜一般的歌谣中，维纳斯和丘比特与那三位帕尔凯或特里亚-法塔相伴出现，当诗人唱起这些诗句时，他可能会用另一首献给彼得和保罗的歌谣来回答：

> 罗马啊，我的主宰、  
Cunctarum urbium excellentissima、  
Roseo martyrum sanguine rubea、  
Albis et virginum liliis candida：  
Salutem dicimus tibi per omnia.  
Te benedicimus, salve per saccula.

Petre, tu praepotens caelorum claviger、  
Vota precantium exaudi iugiter！ 
Cum bis sex tribuum sederis arbiter、  
Factus placabilis judica leniter、  
Teque precantibus nunc temporaliter  
Ferto suffragia misericorditer！

哦，波尔，请关注我们的罪孽！ 
Cuius philosophos vicit industria.  
事实上，在王国的统治下，我们是不经济的。 
Divini muneris appone fercula；  
Ut, quae repleverit te sapientia、  
Ipsa nos repleat tua per dogmata.

然而，贝利萨在罗马需要比预言更有力的支持。他致信查士丁尼皇帝，告知他已经成功击退了风暴，但并没有隐瞒自己受到威胁的情况，而是迫切要求得到新的部队。在扣除他不得不留在坎帕尼亚和西西里的守备部队后，他自己的武装力量只有 5000 人，而围城战已经夺走了其中的一部分；但没有提到罗马城的民兵；看起来，曾经征服过世界的罗马已经没有能力召集武装公民了。因为普罗科皮乌斯（Procopius）只报道了贝利撒留（Belisarius）将失业工人或日工编入军队，并给他们发工资，让他们担任警卫任务。他们被编入分遣队或symmoria，必须轮流守夜。因此，贝利萨（Belisar）每月两次更换城墙上的岗哨，并在同一时期两次重新锻造城门钥匙。队长们必须在夜间巡视，叫出卫兵的名字，并在早上向指挥官报告那些失踪的卫兵。音乐家们在夜里演奏乐曲，为昏昏欲睡的人们鼓劲，在城门前的战壕里站岗的摩尔人士兵也不忘让他们的毛茸茸的狗帮助自己提高听力。
